\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{BPatG 2000: Patentansprüche auf Computerprogramme unzulässig -- Beschluss in der Beschwerdesache betr die Patentanmeldung P 4323241.8-53 (IBM: Suche fehlerhafter Zeichenketten in einem Text)\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bpatg17w6998/indexde.html}}
\author{SWPAT-AG des FFII}
\maketitle
\begin{abstract}
In dieser Entscheidung vom August 2000 f\"uhrt der 17. Senat des Bundespatentgerichtes sehr genau aus, warum ein Computerprogramm nicht beansprucht werden kann, und dass ein ``Computerprogramm als solches'' nichts anderes als ein Computerprogramm (in beliebiger Entwicklungsstufe) ist.  Das BPatG f\"uhrt auch aus, dass ein digitales Speichermedium nicht technisch ist, und dass der Terminus ``Computerprogrammprodukt'' dem Fachmann nicht gel\"aufig ist und wohl nichts anderes als ``Computerprogramm'' bedeuten solle.  Ferner erl\"autert das BPatG, dass aus TRIPS Art 27 keine Verpflichtung zur Patentierung von Computerprogrammen hervorgeht, da diese nicht-technische Gegenst\"ande sind.  Es werden explizit einige patentinflationistische Irrlehren des EPA und des BGH widerlegt.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ BPatG 2000: Patentanspr\"uche auf Computerprogramme unzul\"assig -- Beschluss in der Beschwerdesache betr die Patentanmeldung P 4323241.8-53 (IBM: Suche fehlerhafter Zeichenketten in einem Text)
\item[{\bf Quelle}:]\ BPatG\ (http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#BPatG)\ /17W(pat)69/98
\end{description}

\begin{description}
\item[Aktenzeichen:]\ 17W(pat)69/98
\item[An Verk\"undungs Statt zugestellt am:]\ 28.07.2000
\end{description}

\begin{center}
{\LARGE Beschluss}

In der Beschwerdesache

betreffend die Patentanmeldung P 4323241.8-53

der International Business Machines Corporation, Armonk, N.Y. (V.St.A.),
\end{center}

\begin{flushright}
Anmelderin und Beschwerdef\"uhrerin
\end{flushright}

\begin{description}
\item[Verfahrensbevollm\"achtigter:]\ Patentanwalt Dipl.-Phys. F. Teufel, IBM Deutschland Informationssysteme GmbH, Pascalstr 100, 70569 Stuttgart
\end{description}

hat der 17. Senat (Technischer Beschwerdesenat) des Bundespatentgerichts auf die m\"undliche Verhandlung vom 29. Februar 2000 unter Mitwirkung des Vorsitzenden Richters Dipl.-Phys. Grimm, der Richter Dipl.-Ing. Bertl und Dipl.-Ing. Prasch sowie der Richterin P\"uschel beschlossen:

\begin{enumerate}
\item
Die Beschwerde der Anmelderin gegen den Beschluss der Pr\"ufungsstelle f\"ur Klasse G 06 F des Deutschen Patentamts vom 6. Juli 1998 wird zur\"uckgewiesen

\item
Die Rechtsbeschwerde wird zugelassen
\end{enumerate}

\chapter{Gr\"unde}

Die vorliegende Patentanmeldung ist beim Deutschen Patentamt am 12. Juli 1993 unter der Bezeichnung \begin{center}
Verfahren und Computersystem zur Suche fehlerhafter Zeichenketten in einem Text
\end{center} angemeldet worden.

\dots

Der geltende Patentanspruch 1 vom 10. Februar 1998, eingegangen am 12. Februar 1998, lautet:

\begin{quote}
Verfahren zur computergest\"utzten Suche und/oder Korrektur einer fehlerhaften Zeichenkette F\_i in einem digital gespeicherten Text, der die entsprechende fehlerfreie Zeichenkette S\_i enth\"alt,

dadurch gekennzeichnet, dass

\begin{enumerate}
\item
die Auftretensh\"aufigkeit H(S\_i) der fehlerfreien Zeichenkette S\_i ermittelt wird

\item
die fehlerfreie Zeichenkette S\_i nach einer Regel R\_j ver\"andert wird, so dass eine m\"ogliche fehlerhafte Zeichenkette f\_ij erzeugt wird,

\item
die Auftretensh\"aufigkeit H(\_ij) der Zeichenkette f\_ij in dem Text ermittelt wird,

\item
die Auftretensh\"aufigkeiten H(\_ij) und H(S\_i) verglichen werden und

\item
basierend auf dem Vergleich in Schritt (d) entschieden wird, ob die m\"ogliche fehlerhafte Zeichenkette f(\_ij) die gesuchte fehlerhafte Zeichenkette F(\_j) ist.
\end{enumerate}
\end{quote}

\dots

Eine Definition des Begriffs ``Programms als solchen'' ist weder dem Gesetzeswortlaut noch der Gesetzesbegr\"undung noch der bisherigen h\"ochstrichterlichen Rechtsprechung zu entnehmen...  In der Entscheidung ``Logikverifikation'' (Mitt 2000, 293) hat der BGH nunmehr jedoch hierzu Ausf\"uhrungen gemacht und auf im wesentlichen drei unterschiedliche Meinungen hingewiesen.  Danach k\"onne hierunter zum einen das gedankliche Konzept, das sich durch die jeweilige Anwendung erschlie\ss{}e, verstanden werde, zum anderen das Produkt der eigentlichen Programmierung, also die kodierten Befehlsfolgen f\"ur den Computer; die dritte Meinung liege den Entscheidungen ``Computerprogrammprodukt'' und ``Computer program product II'' der Beschwerdekammer 3.5.1 des EPA zugrunde.  Der Senat schlie\ss{}t sich der zweiten Meinung an.

Ausgehend davon, dass Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen das Gebiet der Datenverarbeitung bzw Computertechnik betreffen, orientiert sich der Senat bei seiner Interpretation des Begriffs ``Programm f\"ur eine Datenverarbeitungsanlage als solches'' am Verst\"andnis des Computerfachmanns.  In der Fachsprache wird der Begriff ``Programm'' mehrdeutig verwendet, bspw f\"ur Programmentw\"urfe, Programmdarstellungen in h\"oherer Programmiersprache, ablauff\"ahige Maschinenprogramme und auch f\"ur die unmittelbar Schaltglieder steuernden Bitmuster eines Mikroprogramms (vgl ``Das Computerprogramm im Recht'' Dr. M.M. K\"onig, Verlag Dr. Otto Schmidt KG, 1991, Rdn 150-155).  Im weiteresten Sinne umfasst der Begriff ``Programm'' die verschiedenen Entwurfsstufen und Ausf\"uhrungsformen eines Programms und wird sowohl f\"ur dessen Aufzeichnung als auch f\"ur ein auf einem Computersystem ablaufendes, d.h. aktives Programm verwendet (vgl ``Lexikon Informatik und Datenverarbeitung'', 4. Aufl, R. Oldenbourg Verlag, M\"unchen Wien, 1998, S 652f).  Im engeren Sinne verwendet der Fachmann den Begriff ``Programm'' jedoch f\"ur den Programmcode und dessen Aufzeichnungen auf Klarschriftdatentr\"agern wie Papier oder maschinenlesbaren Speichermedien.

\dots

Nach alledem ist der Senat daher der Auffassung, dass unter einem ``Programm als solchen'', das nach \S{}1 Abs 2 Nr 3 und Abs 3 PatG vom Patentschutz ausgeschlossen ist, der Programmcode und dessen Aufzeichnung auf einem Speichermedium gleich welcher Art, sei es Papier oder ein elektronisches Medium, zu verstehen ist.  Eine in einem Programm enthaltene Lehre - idR ein Arbeitsverfahren - kann hingegen eine Erfindung im Sinne des \S{}1 Abs 1 PatG sein, sofern diese Lehre technischen Charkter hat, dh Wirkungen entfaltet, die \"uber das \"ubliche Zusammenwirken von Programmaufzeichnung und Computersystem hinausgehen, und damit den Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte zur Erreichung eines Erfolges lehrt.

\dots

Eine andere Meinung vom ``Programm als solchen'' ergibt sich aus der Entscheidung ``Computerprogrammprodukt/IBM'' bzw aus ``Computer program product II/IBM'' (T 0935/97-3.5.1 vom 4. Februar 1999); gem\"a\ss{} der dort vorgenommenen Interpretation k\"onnen Aufzeichnungen von Programmen auf Speichermedien patentf\"ahig sein.
\dots

Dem dort vertretenen Verst\"andnis eines Programms als solchen vermag der Senat jedoch nicht zu folgen.  Nach den Ausf\"uhrungen in der Entscheidung ``Computerprogrammprodukt/IBM'' wird der Begriff ``Computerprogramme'' ebenso wie ``Computerprogramme als solche'' unterschiedslos f\"ur Programminhalt, d.h. aktiv ablaufende Programme, und Programmaufzeichnungen auf Speichermdien verwendet.  Eine Unterscheidung zwischen dem ``Programm als solchen'' und dem Programm im weiteren Sinn wird dort allein an Hand des rechtlichen Ma\ss{}stabs des ``technischen Charakters'' getroffen.  Danach ist einem auf einem Speichermedium gespeicherten Programm technischer Charakter zuzusprechen, wenn bei der Auf\"uhrung der Programmbefehle physikalische Ver\"anderungen bei der Hardware (d.h. bei dem ausf\"uhrenden Computersystem) mit weiteren technischen Effekten einhergehen, die \"uber das \"ubliche Zusammenwirken von Programmaufzeichnung und Computersystem nausgehen.  Abgesehen davon, dass sich bei einer derartigen Auslegung die Frage stellt, ob \"uberhaupt noch Anwendungsf\"alle f\"ur den Ausschlusstatbestand ``Programm f\"ur eine Datenverarbeitungsanlage als solches'' verbleiben, werden aber bei einer solche Betrachtungsweise dem beanspruchten Gegenstand Eigenschaften zugeschrieben, die ihm objektiv nicht zukommen.  Gegenstand des vorliegenden Anspruchs 22 ist ein digitales Speichermedium, dessen elektronisch auslesbare Steuersignale so mit einem programmierbaren Computersystem zusammenwirken k\"onnen, dass das Such- und Korrekturverfahren ausgef\"uhrt wird.  Wie unter 1.2.1 erl\"autert, versteht der Fachmann unter den im Anspruch genannten Steuersignalen die Signale, die der Abfolge der aufgebrachten Daten entsprechen.  Steuersignale, die repr\"asentativ sind f\"ur die Ausf\"uhrung des Such- und Korrekturverfahrens, vermag das beanspruchte Speichermdium f\"ur sich nicht hervorzubringen.  Es vermag nicht zu \"uberzeugen, die Patentf\"ahigkeit eines Gegenstandes mit technischen Wirkungen oder einem zus\"atzlichen technischen Effekt zu begr\"unden, die dieser Gegenstand nicht - jedenfalls nicht allein - hervorbringen kann.   Ein ``Potential zur Erzeugung eines technischen Effekts'', wie es in der zitierten Entscheidung einer Aufzeichnung auf einem Speichermedium zugeschrieben wird kommt einem Aufzeichnungstr\"ager allein nicht zu, sondern erst dem Computersystem mit dem vom Speichermedium in den Arbeitsspeicher geladenen Programm, das tats\"achlich in der Lage ist, ein ggf technisches Verfahren auszuf\"uhren.

Ebensowenig vermag der Senat der in der Literatur vertretenen dritten grunds\"atzlichen Meinung zum dem Begriff ``Programms als solchen'' zu folgen, wonach hierunter das gedankliche Konzept anzusehen sei, das keinen Schutz durch ein Patent verdiene (vgl Mellulis, GRUR 1998, 843, 850 ff).

Begr\"undet wird diese Meinung aus der Vorstellung, dass jedes Datenverarbeitungsprogramm einen vom Verstand des Menschen unabh\"anigen Vorgang in der Datenverarbeitungsanlage steuern k\"onne, so dass jedem Programm technischer Charakter zukomme.  Die hinter dem Programm stehende Konzeption hingegen sei lediglich gedanklicher Natur und verdiene deshalb keinen Patentschutz.  Eine ggf vorliegende technische und erfinderische Leistung werde durch den Fachmann bei der Umsetzung der gedankliche Konzeption in eine konkrete Programmausf\"uhrung erbracht.

Hinsichtlich dieser Meinung hat der Senat folgende Bedenken.  Es ist als grundlegende Tatsache anzusehen, dass hinter jeder Erfindung eine geistige, dh gedankliche Leistung steckt.  Der geistige Weg zum Auffinden einer Probleml\"osung ist f\"ur sich als gedankliche T\"atigkeit nach \S{}1 Abs 2 und 3 PatG vom Patentschutz ausgeschlossen.  F\"uhrt eine gedankliche Leistung jedoch zur L\"osung einer technischen Aufgabenstellung unter Einsatz technischer Mittel, wie bspw zu dem erteilten Verfahren zur computergest\"utzten Suche und/oder Korrektur, so kann diese angewandte Lehre sehr wohl patentf\"ahig sein.  Dies trifft auch dann zu, wenn die ``Lehre mit dem alle vorgeschlagenen Mittel kennzeichnenden Prinzip im Patentanspruch'' umschrieben ist, also nur das L\"osungskonzept angegeben ist (vgl BGH GRUR 1984, 849, 851 - Antiblockiersystem).   W\"urde der dargestellten Meinung gefolgt, so h\"atte dies die Konsequenz, dass eine erfinderische Leistung nicht durch die grundlegende Konzeption eines Verfahrens bzw Programminhaltes erbracht werden kann, sondern lediglich durch die Umsetzung dieser Konzeption in konkrete Programmschritte.  Aus der Praxis ergibt sich aber, dass eine erfinderische Leistung idR gerade in dem grundlegenden Entwurf des Systemdesigners zu sehen ist, w\"ahrend die Umsetzung dieses Entwurfs in die eine oder andere Befehlsfolge regelm\"a\ss{}ig im Bereich des fachm\"annischen Handelns angesiedelt ist, wie auch der vorliegende Anspruch 1 erkennen l\"asst.

\dots

Auch das \"Ubereinkommen \"uber handelsbezogene Aspekte der Rechte des geistigen Eigentums (Trade Related Aspects of Intellectual Property Rights = TRIPS) f\"uhrt zu keiner anderen Beurteilung der Patentf\"ahigkeit.  Abgesehen von der Frage, in welcher Form das TRIPS-Abkommen - unmittelbar oder mittelbar - anwendbar ist (vgl die Senatsentscheidung 17 W (pat) 68/98 vom 18. Januar 2000, zur Ver\"offentlichung vorgesehen), w\"urde n\"amlich auch die Heranziehung von Art 27 Abs 1 TRIPS-Abkommen hier nicht zu einem weitergehenden Schutz f\"uhren.  Mit der dortigen Formulierung, wonach Patente f\"ur Erfindungen auf allen Gebieten der Technik erh\"altlich sein sollen, wird n\"amlich im Grunde nur die bisher schon im deutschen Patentrecht vorherrschende Auffassung best\"atigt, wonach der Begriff der Technik das einzig brauchbare Kriterium f\"ur die Abgrenzung von Erfindungen gegen\"uber andersartigen geistigen Leistungen, mithin die Technizit\"at Voraussetzung f\"ur die Patentf\"ahigkeit ist (in der Entscheidung des BGH ``Logikverifikation'' ist insoweit die Rede von ``nachtr\"aglicher Best\"atigung'' der Rechtsprechung durch die Regelung in Art 27 Abs 1 TRIPS-Abkommen).  Auch der Ausschlusstatbestand des \S{}1 Abs 2 Nr 3 und Abs 3 PatG kann vor dem Hintergrund, dass er auf dem Gedanken des fehlenden technischen Charakters dieser Gegenst\"ande beruht (vgl die Ausf\"uhrungen unter 1.4.1) nicht im Widerspruch zu Art 27 Abs 1 TRIPS-Abkommen gesehen werden.

Zum Anspruch 23:

Gem\"a\ss{} seinem Wortlaut bezieht sich der Anspruch auf ein Computerprogrammprodukt.  Der Begriff ``Computerprogrammprodukt'' entspricht nicht dem \"ublichen Sprachgebrauch des Computerfachmanns.  Die Anmelderin will unter diesem Begriff jegliche zur Verbreitung von Programmen geeignete Form verstanden wissen.   Im vorliegenden Fall ist das Computerprogrammprodukt dadurch n\"aher definiert, dass es auf einem maschinenlesbaren Tr\"ager gespeicherten Programmcode aufweist.  Dieser Programmcode soll so beschaffen sein, dass er zur Durchf\"uhrung des Verfahrens nach den Anspr\"uchen 1 bis 16 f\"uhrt, wenn er auf einem Rechner abl\"auft.

Unter Zugrundelegung dieser Bedeutung stellt sich das ``Computerprogrammprodukt'' nach dem Anspruch 23 dem Fachmann als maschinenlesbares Speichermedium mit einer Programmaufzeichnung dar, die ein Rechner so interpretieren kann, dass er das Verfahren nach den Anspr\"uchen 1 bis 16 ausf\"uhrt.  In diesem Sinne versteht auch die Anmelderin den Anspruch 23.  Nach ihren Ausf\"uhrungen soll der Anspruchsgegenstand bspw ein Programmpaket mit mehreren Disketten sein, das als handelbares Produkt angeboten wird.

Das Computerprogrammprodukt nach dem Anspruch 23 ist gem\"a\ss{} \S{}1 Abs 1 und Abs 2 Nr 3 iVm Abs 3 PatG nicht patentf\"ahig.

Dem Verst\"andnis des Fachmanns und den Erl\"auterungen der Anmelderin nach ist unter dem im Anspruch 23 spezifizierten Computerprogrammprodukt mit gespeichertem Programmcode sonach nichts anderes zu verstehen als unter dem Gegenstand des Anspruchs 22, n\"amlich (mindestens) ein Speichermedium auf dem ein Programm zur Ausf\"uhrung des Verfahrens nach einem der Anspr\"uche 1 bis 16 aufgezeichnet ist.

Das ``Computerprogrammprodukt'' nach dem Anspruch 23 ist deshalb auch nicht anders zu bewerten als das Speichermedium nach dem Anspruch 22, so dass auf die Gr\"unde unter 1.3 und 1.4 verwiesen wird.  Daher kann in dem ``Computerprogrammprodukt'' nach dem Anspruch 23 keine Erfindung iSd \S{}1 Abs 1 PatG erkannt werden; ebenso ist es als ``Programm f\"ur eine Datenverarbeitungsanlage als solches'' nicht als Erfindung anzusehen (\S{}1 Abs 2 Nr 3 und Abs 3 PatG).

Zum Anspruch 24:

Dem Anspruchswortlaut nach begehrt die Anmelderin Schutz f\"ur den Programmcode eines Datenverarbeitungsprogrammes, ohne dass dieser auf einem Speichermedium aufgezeichnet zu sein braucht.  Ihren Erkl\"arungen nach m\"ochte sie mit dieser Anspruchsfassung gegen Verletzungen vorgehen k\"onnen, bei denen der Programmcode f\"ur das Such- und/oder Korrekturverfahren nicht auf einem Speichermedium vertrieben wird, sondern \"uber Datennetze, bspw das Internet, \"ubertragen wird.

Gegenstand des Computerprogramms nach dem Anspruch 24 ist sonach jeglicher Programmcode, der ein geeignetes Computersystem dazu veranlassen kann, das Such- und/oder Korrekturverfahren auszuf\"uhren. Im Programmcode selbst kann .. nur ein ``Programm f\"ur eine Datenverarbeitungsanlage als solches'' erkannt werden, das nach \S{}1 Abs 2 Nr 3 und Abs 3 PatG nicht als Erfindung anzusehen ist.

Die mit den Anspr\"uchen 22 bis 24 beanspruchten Gegenst\"ande sind sonach keine patentf\"ahigen Erfindungen, so dass die gegen die Zur\"uckweisung des Hauptantrags gerichtete Beschwerde der Anmelderin zur\"uckzuweisen war.

Die Rechtsbeschwerde ist gem\"a\ss{} \S{}100 Abs 2 PatG zuzulassen, da die Frage des ``Programms als solchen'' noch nicht abschlie\ss{}end h\"ochstrichterlich gekl\"art ist.
\end{document}